\section{有機化合物}
	\subsection{有機化合物とは}
	炭素を骨格に持つ化合物
	\paragraph{有機化合物の例}\hspace{-1mm}\\
	アルコール、酢、プラスチックス、タンパク質 etc.
	\subparagraph{例外} \ce{C}、\ce{CO}, \ce{CO_2}, 炭酸塩(\ce{Na_2CO_3}など)、青酸塩(\ce{KCN}など) などは有機化合物ではない
	\paragraph{無機化合物}\hspace{-1mm}\\
	有機化合物以外の化合物

	\subsection{有機化合物の構造}
	\begin{figure}[H]
		\begin{minipage}{0.5\hsize}
			\centering
			\chemfig{H-C(-[:90]H)(-[:270]H)-OH}
			\caption{メタノールの構造式}
			\label{メタノール}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.5\hsize}
			\centering
			\chemfig{H-C(-[:90]H)(-[:270]H)}
			\caption{メチル基の構造式}
			\label{メチル基}
		\end{minipage}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
		\begin{minipage}{0.5\hsize}
			\centering
			\chemfig{H-C(-[:90]H)(-[:270]H)-C(-[:90]H)(-[:270]H)-OH}
			\caption{エタノールの構造式}
			\label{エタノール}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.5\hsize}
			\centering
			\chemfig{H-C(-[:90]H)(-[:270]H)-C(-[:90]H)(-[:270]H)-C(=[:270]O)-OH}
			\caption{プロピオン酸の構造式}
			\label{プロピオン酸}
		\end{minipage}
	\end{figure}
	メタノールの構造式(図\ref{メタノール})は、図\ref{メチル基}に示すメチル基と、官能基\footnote{物質の特徴を決めるもの}\ce{OH}からなっている。
	メタノールとエタノール(図\ref{エタノール})は官能基が同じである(ヒドロキシ基)であるため、水と馴染みやすいという同様の性質を持っていることがわかる。

	プロピオン酸(図\ref{プロピオン酸})は、これらと官能基が異なる(ガルボシキ基)であり、ゲロのような臭いがすることが特徴である。

	\begin{shaded}
		\paragraph{重要項目}\hspace{-1mm}\\
		物質の構造（特に官能基の違い）が性質を大きく変える。
	\end{shaded}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\chemfig{C(-[:90]H)(-[:270]H)}
		\label{アルキル基}
		\caption{アルキル基}
	\end{figure}
	なお今後アルキル基(図\ref{アルキル基})を\ce{R}と表す。

	\subsection{元素解析}
	有機化合物は主に\ce{C},\ce{H}と\ce{O}からできている。他に\ce{N}, \ce{S}, ハロゲン(\ce{Cl}, \ce{B}, \ce{I} ...)などを含むこともある。

	\begin{question}[{[}重要{]}元素分析の例題]
		炭素、水素、酸素からなる有機化合物の試料$12.0$[mg]を完全燃焼させたところ、二酸化炭素$17.6$[mg]、水7.20[mg]を生じた。
		この有機化動物の組成式を求めよ。
		\label{元素分析1}
	\end{question}
	【解答】\\
	\begin{itemize}
		\item[Step1]C, H, Oの式量を出せ！\\
			\begin{align}
				\ce{C}: 17.6 \times \frac{\ce{C}}{\ce{CO_2}} &= 17.6 \times \frac{12}{12 \times 1 + 16 \times 2}\\
																	 &= 4.80
			\end{align}
			\begin{align}
				\ce{H}: 7.20 \times \frac{2\ce{H}}{\ce{H_2O}} &= 7.20 \times \frac{1.0 \times 2}{1.0 \times 2 + 16 \times 1}\\
																			 &= 0.80
			\end{align}
			\begin{align}
				\ce{O}: 12.0 - 4.80 - 0.80 = 6.40
			\end{align}

		\item[Step2]質量比をモル比に直せ！！\\
			求める組成式を\ce{C_xH_yO_z}と置く。
			\begin{align}
				x:y:z &= \frac{4.80}{12}:\frac{0.80}{1.0}:\frac{6.40}{16}\\
							&= 0.40:0.80:0.40\\
							&= 1:2:1
			\end{align}
	\end{itemize}
	よって求める組成式は\ce{CH_2}O

	\begin{question}[元素分析の例題2]
		問\ref{元素分析1}の物質の分子量は60だった。この物質の分子式を求めよ。
	\end{question}
	【解答】\\
	\begin{align}
		\ce{CH_2O} &= \ce{C} \times 1 + \ce{H} \times 2 + \ce{O} \times 1\\
					&= 12 \times 1 + 1.0 \times 2 + 16.0 \times 1\\
					&= 30
	\end{align}
	分子量はちょうど2倍だから、求める分子式は \ce{C_2H_4O_2}

	\paragraph{構造式・組成式・分子式・示性式}\hspace{-1mm}\\
	\vspace{-8mm}
	\begin{description}
		\item[構造式] 構造式とは、図\ref{メタノール}などで示したような表現の仕方である。
		\item[組成式] 組成式とは、最も簡単の比で表した表現である。 例) \ce{CH_2O}
		\item[分子式] 分子式とは、実際の割合を示した表現である。 例) \ce{C_2H_4O_2}
		\item[示性式] 示性式とは、アルキル基と官能基を分けた表現である。 例) \ce{CH_3COOH}
	\end{description}

	\subsection{炭化水素}
	\paragraph{アルカン} アルカンは\ce{C_nH_{2n+2}}であらわされる。
	\vspace{-3mm}
	\begin{description}
		\item[メタン] \ce{CH_3} （天然ガス）
		\item[エタン] \ce{C_2H_6} （天然ガス）
		\item[プロパン] \ce{C_3H_8} （液体ガス）
		\item[ブタン] \ce{C_4H_{10}} (ライター、カセットコンロ)
		\item[ペンタン] \ce{C_5H_{12}} （ジェット燃料）
		\item[ヘキサン] \ce{C_6H_{14}} （ジェット燃料）
		\item[ヘプタン] \ce{C_7H_{16}} （ガソリン）
		\item[オクタン] \ce{C_8H_{18}} （ガソリン-ハイオク）
		\item[パラフィン] （ロウ）
	\end{description}

	つまり、アルキルが長いほど\footnote{構造式を書くとわかりやすい}、沸点・融点が高い。
